---
permalink: /hibahcme/407
nomor: 407
nama: Ade Tanesya Aryana Uli P
foto:
  filename: ADE.jpg
  type: image/jpeg
  size: 14409
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/cbda0330-5e36-4681-8fd1-b0e07659fccb/ADE.jpg
seni: penelitian
pengalaman: '10 Tahun '
website: 'adetanesia.wordpress.com ; pulangartproject.wordpress.com ; '
sosmed: >-
  https://www.youtube.com/watch?v=_zlXuPElk-E ;
  https://www.youtube.com/watch?v=N234GMcH_zU ;
  https://www.youtube.com/watch?v=c3T8PdRItwo ; 
  https://www.youtube.com/watch?v=_nmcxuuw24k ; 
file:
  filename: 'Women, Community Radio, and Post-Disaster Recovery Process.pdf'
  type: application/download
  size: 736723
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/faf41212-16b5-4da5-90c2-b7bf8a4d814d/Women,%20Community%20Radio,%20and%20Post-Disaster%20Recovery%20Process.pdf
title: Perempuan Pagu Bertutur
lokasi: 'Desa Sosol, Kecamatan Malifut, Kabupaten Halmahera Utara '
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Proyek ini hendak mengangkat persoalan yang dialami oleh perempuan masyarakat
  adat Pagu, di Halmahera Utara.  Awalnya akan dilakukan semacam pemetaan dan
  pendalaman kegiatan sehari-hari perempuan Pagu yang berhubungan dengan
  pengolahan ruang hidup yang semakin terbatas karena wilayah ini telah sejak
  lama menjadi daerah eksploitasi tambang emas, perusahaan Nusa Mineral
  Halmahera. Ruang hidup menjadi penting karena di sana pula terdapat tanaman
  obat, karena banyak tabib perempuan yang menjadi penyembuh bagi warga. Cerita
  kehidupan perempuan Pagu ini akan diubah menjadi lirik lagu, digarap oleh
  seorang musisi Tobelo, dan dinyanyikan kembali oleh para perempuan. Lalu akan
  dibuat sebuah pementasan, dimana para perempuan akan bernyanyi, menari,
  membaca puisi. Di samping itu akan diadakan workshop kuliner dengan bahan
  pangan lokal. Jadi fokus dari perjalanan ini hendak menggali kehidupan
  perempuan Pagu dalam hubungannya dengan ruang hidup, pangan, dan kesehatan. 
kategori: perjalanan
latar_belakang: >-
  Gagasan proyek ini merupakan lanjutan dari penggalian sejarah asal usul Suku
  Pagu yang sudah dilakukan pada tahun 2018. Pada kunjungan pertama itu, saya
  melihat bahwa perempuan Pagu cukup kuat, dipimpin oleh seorang Kepala Suku
  Perempuan. Ia membentuk kelompok petani perempuan untuk membangun ketahanan
  pangan pada keluarga. Adanya tambang emas sejak tahun 1990-an juga mengurangi
  luasan hutan yang menyebabkan mereka kehilangan sumber alam hutan, dan kini
  bercocok tanam makin terbatas yaitu di kebunnya sendiri. Suku Pagu juga
  mengalami keterdesakan dari program pemerintah, yaitu transmigrasi lokal dari
  Pulau Makian yang kemudian menggeser pemukiman dan kebun mereka. Setelah ruang
  hidupnya digeser, mereka pun diberi stigma "primitif".  Artinya ada dua hal
  yang terjadi, yaitu hilangnya ruang hidup dan masalah identitas. Bagaimana
  keterdesakan ruang hidup ini mempengaruhi kehidupan warga, dan bagaimana
  perempuan bertahan dengan seluruh perubahan-perubahan tersebut. 
masalah: >-
  Adapun masalah utama yang hendak diangkat dalam perjalanan ini adalah
  bagaimana perubahan ruang hidup yang merupakan sumber pangan mempengaruhi
  kehidupan perempuan masyarakat adat Pagu. Lalu bagaimana mereka mensiasati
  persoalan ini dalam kehidupan sehari-harinya. 
durasi: 5 bulan
sukses: "Perempuan Pagu dapat mengekspresikan persoalannya melalui talenta yang dimilikinya, dalam hal ini melalui nyanyian. \r\nPerempuan Pagu semakin memiliki kepercayaan diri untuk mengemukakan pendapatnya dalam forum publik \r\nPerempuan Pagu semakin percaya bahwa pengolahan pangan lokal lebih baik untuk kesehatan keluarga \r\nPerempuan Pagu semakin sadar akan persoalan yang dihadapinya seputar ruang hidup dan mau menjaga apa yang dimilikinya. "
dana: '150'
approved_dana: '90'
submission_id: 5a9ddb27bcd8e8152d004e04
---
Merayakan pengalaman perempuan dalam masyarakat adat lewat proses bersama dengan sahabat dari luar adalah proses penting dalam merawat keragaman Nusantara. Komitmen Ade Tanesia dalam merawat keragaman sudah dikenal masyarakat luas melalui kerjanya di bidang budaya dan media. Proyek ini diharapkan memperkaya khazanah musik yang tidak sekadar menghibur, tapi juga mengeratkan tautan masyarakat dari pulau ke pulau lewat tuturan kisah hidup perempuan.
